科學和神秘學比較

如果同10000年前的古人講：
佢會認為
地平有晒證據，地心有晒證據，我隻眼和我感覺都係證據。
地圓毫毛證據，日心冇證據，你地的數學計算都係鳩計鳩up的推論。

一些細到連肉眼都看不見的生物，令人致病，甚至擊敗一個人，甚至擊敗老虎獅子。在古人眼中，看似毫無根據，但最終係最可靠的。

講返現代例子

2009年，比特幣推出，看似騙局。但最後，升到10000美元，成為全球最佳投資工具。

結論：
一些看來可靠的，有證據的，實際可能係最錯或最假的理論。
一些看來似假的，不可能是真的，可以係最真實的東西。

咁我們應該點判斷事情：

其實，按目前人類認知水平，冇野可以談得上係100%正確判斷。

一切講正確的機會率，和錯誤的機會率去比較。

一切都是真的機會，和假的機會比較，冇野係100%。

目前而言，科學和神秘學比較，正確機會較高。我們的觀察、經驗、邏輯，準確的機會也比神秘學高。而神秘學錯誤機會也較高。

所以大家還是應該信科學和經驗。

講完等於冇講
正常人都係信科學多過神秘學架啦

有些人一口就否定神秘學。

唔理解真相係，神秘學都有機會真，但真的機會比較低呢個事實。

你證實到咪係真
證實唔到咪係鳩UP囉
機乜野會

科學係會根據事實同證據去修正之前嘅假設。一開始錯唔緊要，最緊要之後小心求證。 我相信而個就係科學精神其中一樣重要嘅嘢。
而你所講嘅另一個「學科」，似乎就無而樣嘢

咩叫證實到，咩叫證實唔到先？
10000年前古人，可能認為地平已證實，因為相信每個人的感覺和眼睛，係最可靠證據。那些數學物理的推論，係9up。

咁證實到個新理論就自然會推翻個舊理論
未證實到之前根本就唔會係真

你係咪要搞清楚乜野叫scientific method先呢？
科學家觀察到一D現象之後總結出一套理論，之後套理論係要可以預測到其他相類似既現象出現，而且個預測係可以用實驗觀測到有幾準確，咁我地先會信呢套科學理論
例子：牛頓根據之前觀測到既結果總結到萬有引力定律F = GMm/r^2，之後有人根據呢個定律預測到木星之外仲有其他天體（天王星/海王星/冥王星）
想問下你神秘學嗰D理論可以預測到乜野現象，預測既現象同實驗觀測到既誤差有幾大？

岩，所以我咪話scientific method唔一定係對或準確。

參考古代例子，係一萬年前古人眼中，佢地認為感覺和眼係最準最可靠。但不少按此推論的結果（地圓，地心）都比科學方法推翻。未來可能有更好的方法，推翻目前科學認為最正確的東西。

但科學方法目前都係比較可靠和驗證知識方法。

計量方法都無，何來準？

神秘學係推論，但未能驗證
或一些人的通靈經驗，自己講出黎
或宗教或傳統

推論：
1 外星人存在 （可觀測宇宙有1000億銀河系，銀河系有1000億太陽系，機會很高啊）

2 外星人干預地球

通靈經驗：
1 新紀元
2 與神對話
3 祈禱醫病

介乎心理學、宗教與神秘學：
1 前世回溯
2 瀕死經驗

我理解嘅「神秘學」唔係學科, 只係個Category
將世上不能被科學證實、但又有啲根據嘅事物group埋一齊
入面冇理論, 不能當學科去睇

我嘅意思唔係講神秘學能唔能夠被科學證實，
係佢本身，有無用邏輯同科學精神去進行探討。
而唔係一味訴諸無知

好簡單，連證據本身 （見證人）嘅可信性都未確定，仲可以點探討落去，
究竟係佢幻想定真有其事，邊個知。

另外，祈禱醫病而樣，好明顯係可以用數據去論證。

對於關於外星人個D，睇你本身基於咩嘢而有咁嘅猜想

AGGR
要用科學精神去探討
唔係啲人講乜都當係真

祈禱醫病，好難用數據驗證。
理由如下
宗教中，有講過：神只向少數人行神蹟。要信不疑惑，先有神蹟。由於係少數，好難用數據（數據睇宏觀環境，多數）。可以看case report，例如祈禱治癌見證等。但你要verify都有一定難度。

中醫 風水 氣功 嗰啲過程不能被驗證
但個結果可以用統計去比較
我都想知出嚟係點

中醫好廣泛，具體要睇咩野療法？
針灸、推拿、跌打、穴位按摩、中藥等等都唔同。

氣功，應該有health benefit，但未必好過其他類似的運動

風水就唔清楚，應該冇實質可靠的統計證據證明有用

中醫用中藥醫症
搵中醫治好嘅病例
搵西醫醫唔好但中醫治好嘅病例
用乜都唔做但自然好返嘅病例做對比 (呢個同樣可以用落宗教治病類)

針灸好似有人示範過篤某啲穴位唔流血開刀

跌打梗係得, 以前刀傷都醫埋
但效果效率同西醫骨科比係點就唔知

推拿同按摩太主觀較難比較

風水, 搵10個師傅300個志願者
100個志願者set運財局
100個志願者set破財局
100個志願者唔set
一段時間後比較三組人家庭收入

中醫係古法醫學，傳統醫學，冇神介入，冇超自然力量。中醫只係非科學的醫療方法，但好多人話有效。
宗教醫病，則聲稱有神介入，涉超自然和神秘力量。

所以唔同。
宗教話，神只醫少數人，醫對神信心堅定和會感恩的人，中醫沒有這種說法。

咩叫好多人話有效，相對架喎
既然神只醫少數人，
咁我點解唔信西醫，佢個個都醫

非科學野，唔係用科學方法去想的
好多人係一個 fuzzy logic term
神只醫少數人，因為只有極少數先會做到對神醫有堅信不疑和感恩的心。口講信，潛意識有些疑，都係有疑，兼不誠實。

樓主學下咩叫「可證偽性」先

「可證偽性」討論：

生物進化論是否可證偽？
進化心理學是否可證偽？
宇宙爆炸論是否可證偽？
M理論、弦理論是否可證偽？
平行宇宙論是否可證偽？

創造論是否可證偽？
宗教是否可證偽？
靈學是否可證偽？
外星人是否可證偽？

如果話，生物進化論，人是由單細胞演化而成。有化石和基因證據。是具可證偽性。

那麼，靈學和宗教，有瀕死經驗、前世回溯、宗教經驗、信徒見證、通靈經驗等支持，又算唔算具可證偽性？